\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=30pt,bottom=30pt,left=48pt,right=46pt]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm,bbm,hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[latin1]{inputenc}


\setlength\itemsep{2mm}
\newcommand{\mb}{\mathbf}
\newcommand{\mc}{\mathcal}
\newcommand{\ZZ}{\mathcal Z}
\renewcommand{\Re}{\mathbb R}
\newcommand{\E}{\mathbf E}
\newcommand{\rade}{\mathcal R}
\newcommand{\funct}{\mathcal F}
\newcommand{\llangle}{\left \langle}
\newcommand{\rrangle}{\right \rangle}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{axiom}{Axiom}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{proposition}{Proposition}


\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries}
  {\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}
  {\thesubsection}{1em}{}
  
  
\author{Thomas Hofmann}
\title{Gedanken zu Malspiel und Generativen Modellen}
\begin{document}
\maketitle

\section{Schrift im Schreiben und Malen}

\subsection{Begegung mit Buchstaben im Spiel}

\paragraph{Arno Stern}
\textit{Es entsteht eine \"Ahnlichkeit zwischen den Buchstaben, die es wahrnimmt und den Erstfiguren. [...] Und ebenso, wie sich alle Elemente der Formulation bei jedem Kind bilden, werden die Buchstaben einer nach dem anderen entdeckt.}\\

Stern konzentriert sich auf Großbuchstaben des lateinischen Alphabets, das sich im Vergleich zu vielen anderen Alphabeten durch große geometrische Einfachheit auszeichnet. Er konstatiert, dass dem Kind diese Buchstaben zuerst als Einzelbuchstaben auffallen, also (noch) nicht im Verbund von Silben oder Wörtern. Dabei ist ihm die graphische Komposition aus elementaren Strichen und Kreiselementen wichtig. Methodisch nimmt er teilweise Schreibvariationen der Buchstaben als  Hinweis für die Identifizierung mit Erstfiguren: etwa wenn ein \textbf{A} eher wie ein Haus aussieht, der \textbf{R} eher wie ein Mensch und das \textbf{E} viele Fransen angeheftet bekommt.

Was das Auftreten der Buchstaben betrifft, so ist das flächenfüllende Muster typisch, also eine texturierte Anordnung mit gewissen Regularitäten (Größe, Orientierung, Dichte). Andere häufig aufretende Bilder verwenden Buchstaben in zufälligen Anordnungen, häufig auch gespiegelt oder auf dem Kopf stehend. Im Schreibspiel, wo die Schrift naturgemäß dominiert, treten oft imaginierte Schreiblinien als strukturgebende Elemente hinzu, auf denen sich die Buchstaben anordnen. Solche horizontale Kompositionen finden sich selbst da, wo Schrift eher als verbundene Schreibschrift -- quasi als Gekrakel -- zu Papier gebracht wird.  Die Schrift kann im Malspiel aber auch, insbesondere wenn sich Buchstaben zu Wörtern fügen, Teil einer Inszenierung sein, etwa als Annotation und Beschriftung von Personen oder Gegenständen.

\subsection{Generative Modelle für Schriftzeichen}

\paragraph{Chinesische Zeichen mit Stil} Versuch der Transformation von Standardschriftzeichen in die Handschrift eines Kalligraphen \cite{chang2018generating}.



\bibliography{th}
\bibliographystyle{acm}

\end{document}
